\section{Résultats}
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart01}
\end{big-pic}

Comme prévu, chaque personne de l'échantillon de test effectua le test sur les
deux ordinateurs. Les diagrammes suivant représentent les résultats pour les
\emph{deux machines confondues} (une des limites du logiciel de questionnaire
utilisé, il aurait fallu faire deux questionnaires identiques, un par machine...).
Les résultats par machine seront fournis après chaque diagramme.

\vspace{20pt}
% Poids
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart02}
\end{big-pic}
Très net avantage pour le \textbf{Lenovo X300} avec un score parfait pour
l'attribut "léger" (\emph{4/4}). Le \textbf{MacBook} se révèle être dans la
moyenne (\emph{3/4}), voire un peu lourd (\emph{1/4}).

\vspace{20pt}
% Taille
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart03}
\end{big-pic}
\emph{Ex aequo}. \emph{3/4} de l'échantillon ont estimé chaque ordinateur comme
étant situé dans la bonne moyenne de taille. \emph{1/4} l'a trouvé trop petit.
Pour rappel, les deux ordinateurs sont au format \textbf{13"3} soit
grossièrement une feuille A4.

\vspace{20pt}
% Résolution
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart04}
\end{big-pic}
Léger avantage pour le \textbf{Lenovo X300} avec sa résolution de
\textbf{1440x900 pixels}. Pour le \textbf{MacBook} qui offre une résolution de
\textbf{1280x800 pixels}, une seule personne a estimé que la résolution est
insuffisante, le reste de l'échantillon la trouve suffisante.

\vspace{20pt}
% Luminosité et contraste
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart05}
\end{big-pic}
\emph{Ex aequo}. Les deux machines partagent exactement les mêmes avis
concernant la luminosité et le contraste de l'écran. La moitié des personnes
interrogées estiment qu'ils sont très agréables, l'autre moitié se montre
indifférente.

\vspace{20pt}
% Texture de la coque
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart06}
\end{big-pic}
Très net avantage pour le \textbf{Lenovo X300}, dont la texture de la coque est
agréable (\emph{3/4}). Le \textbf{MacBook} suscite moins d'enthousiasme, avec
la totalité de l'échantillon restant indifférent (\emph{4/4}).

\vspace{20pt}
% Chaleur dégagée
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart07}
\end{big-pic}
Très net avantage pour le \textbf{Lenovo X300}, dont la chaleur dégagée en
fonctionnement à travers la coque se révèle agréable (\emph{3/4}) ou présente
mais supportable (\emph{1/4}). Le \textbf{MacBook} quant a lui est trop chaud
pour être agréable (\emph{3/4}), supportable (\emph{1/4}). La notion de confort
réside ici si l'utilisateur peut travailler des heures durant avec l'ordinateur
sur ses genoux.

\vspace{20pt}
% TMS \ RSI
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart08}
\end{big-pic}
Léger avantage pour le \textbf{Lenovo X300}, \emph{1/4} de l'échantillon se
plaint de tensions et douleurs aigües, tandis que la même proportion déclare
avoir mal avec le \textbf{MacBook}.

\vspace{20pt}
% Ergo touches
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart09}
\end{big-pic}
Léger avantage pour le \textbf{Lenovo X300}, qui a convaincu \emph{3/4} de
l'échantillon avec l'ergonomie de sont clavier, face à celui du \textbf{MacBook}
avec seulement \emph{2/4} de l'échantillon. Pas d'avis négatifs.

\vspace{20pt}
% Frappe et réponse du clavier
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart10}
\end{big-pic}
Stricte égalitée ici. Cela n'est pas étonnant, car le ressenti de la frappe sur un
clavier est liée principalement aux habitudes de l'utilisateur, et ceci
notamment à cause de la \emph{mémoire musculaire}.

\vspace{20pt}
% Ergonomie de la coque
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart11}
\end{big-pic}
Très net avantage pour le \textbf{Lenovo X300}, dont la coque offre un support
adapté pour \emph(3/4) de l'échantillon et \emph{1/4} indifférent. Point noir
pour la coque aux arrêtes prononcées du \textbf{MacBook} qui se révèle
douloureuse pour \emph{3/4} des personnes interrogées.

\vspace{20pt}
% Utilisation Trackpoint
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart12}
\end{big-pic}
Les résultats de ce test sont biaisés, car certains sujets qui ont d'abord testé
le \textbf{Lenovo X300} sans avoir jamais utilisé de \emph{Trackpoint} ont
répondu en avoir utilisé un lors du test du \textbf{MacBook}. Globalement, les
personnes interrogées connaissaient et on déjà testé un \emph{Trackpoint}, mais
utilisent plutôt un \emph{Touchpad}.

\vspace{20pt}
% RSI
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart13}
\end{big-pic}
Les résultats sont ici particulièrement intéressants. En effet, quelque soit le
type de périphérique de pointage, les avis sont plutôt négatifs au bout d'une
période d'utilisation intensive, et la douleur est localisée vers ce qui est le
plus sollicité (les doigts pour le \emph{Trackpoint} et l'ensemble du bras pour
le \emph{Touchpad}). On notera toutefois que en moyenne, les personnes ont
éprouvé moins de douleur en utilisant le \emph{Touchpad}  mais au final, ils ont
du faire plus de mouvements pour compenser le manque de précision.

\vspace{20pt}
% Préférences personnelles
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart14}
\end{big-pic}
Ce test n'est pas très pertinent, car la méconnaissance du \emph{Trackpoint}, en
plus des habitudes bien ancrées des utilisateurs ont provoquées l'indifférence
(\emph{2/4}), voire le rejet au profit du \emph{Touchpad} (\emph{2/4}), alors
qu'en pratique un \emph{Trackpoint} est nettement plus précis. On notera
finalement le role intéressant de la mémoir musculaires dans l'expression des
choix personnels en matières de solutions ergonomiques.

\vspace{20pt}
% Remarques
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart15}
\end{big-pic}
Si le test de préférence n'est pas pertinent, les remarques le sont. En effet,
le besoin de pratique régulière ainsi que la supériorité de la précision dans
l'utilisation du \emph{Trackpoint} montrent que les utilisateurs comprennent
rapidement l'intérêt de cette solution ergonomique malgré le manque de repères.

\vspace{20pt}
% RSI coque
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart16}
\end{big-pic}
Très net avantage pour la coque profilée du \textbf{Lenovo X300}, qui offre un
maintien agréable des paumes et des poignets. Il y a bien entendu des tensions
dûes à l'intensité de ce test et des précédents (\emph{4/4}), mais pas de
douleurs bien présentes comme dans le cas du \textbf{MacBook} (\emph{3/4}).

\vspace{20pt}
% Retour sur les impressions de la coque
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart17}
\end{big-pic}
Léger avantage pour le \textbf{Lenovo X300}. \emph{2/4} des personnes
interrogées pensent que la coque remplit bien sa tache alors que seulement
\emph{1/4} estiment que finalement la coque ne remplit pas bien sa tâche.
Concernant le \textbf{MacBook}, le constat est nettement plus négatif, avec
\emph{3/4} de l'échantillon déçu de la coque.

\vspace{20pt}
% Remarques
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart18}
\end{big-pic}
Les questions concernant les remarques sont facultatives, et une seule personne
y a répondu, limitant la pertinence de cette réponse.

\vspace{20pt}
% Position choisie
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart19}
\end{big-pic}
On peut observer que les positions choisies par les utilisateurs sont variés, et
surtout peu ergonomiques. Avantage, elles traduisent la réalité des lieux et
positions d'utilisations des ordinateurs portables dans la vie quotidienne,
bien souvent une position peu adaptée pour utilisation saine.

\vspace{20pt}
% Comparaison des positions
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart20}
\end{big-pic}
Comme prévu, l'adoption d'une position certes plus naturelles aux yeux du sujet
mais en réalité bien souvent à l'encontre des principes ergonomiques
élémentaires a des conséquences notables sur le confort. Les effets précédents
sont accentués, avec un net désavantage pour le \textbf{MacBook}.

\vspace{20pt}
% Différences observées
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart21}
\end{big-pic}
Pour une fois, une partie basée sur une réponse libre est complètement en accord
avec les résultats. Les sujet reconnaissent l'influence d'une position qui n'est
pas forcément adaptée.

\vspace{20pt}
% Conclusion
\begin{big-pic}{-2cm}{-2cm}
\includegraphics[scale=0.65]{pics/chart22}
\end{big-pic}
Cette question tentait de collecter un avis final synthétique auprès des sujets
testés. Si les avis sont édulcorés par le désir de ne pas prendre une position
bien franche et la peur de mal faire, les points importants sont soulignés :
\begin{itemize}
\item L'orientation professionnelle du \textbf{Lenovo X300}.
\item Les réticences dans l'utilisation d'un périphérique de pointage
alternatif.
\item La coque aggressive du \textbf{MacBook}
\end{itemize}
